\section{講習会の準備}
\subsection{講習会でのコマンド入力}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.5\zh}
\item
  実線の四角枠内の{\color{red} 赤文字}は入力するコマンドである．
\item
  {\ttfamily \#}以降の{\color{blue} 青文字}や黒文字はコメントなので入力しなくて良いが，
  入力しても無視されるので，
  一行全てコピー\&ペーストしても構わない．
\item
  デフォルトのログインシェルであるbashでは標準で以下のキーバインドが設定されている．
  \begin{itemize}
    \setlength\itemsep{0.5\zh}
  \item
    ファイル名，ディレクトリ名等の補完 : TAB，Ctrl-I(コントロールキーとI(アイ)を同時に押す)
  \item
    前後のコマンドを呼出す(ヒストリー機能) : カーソル↑↓，Ctrl-P(前)，Ctrl-N(後)
  \item
    カーソルを左右へ移動 : カーソル←→，Ctrl-B(左)，Ctrl-F(右)
  \item
    カーソルを行頭・行末へ移動 : Ctrl-A(行頭)，Ctrl-E(行末) 
  \end{itemize}
\item
  コピー\&ペーストするよりも打ったほうが早いような短いコマンド以外は，
  入力ミスを防ぐために，
  できるだけコピー\&ペーストすること．
\item
  PDF形式の資料からコピーできない場合には，
  コマンド集であるMarkdown形式の資料からコピーすること．
\end{itemize}
\clearpage
\subsection{講習会作業用ディレクトリの作成}
Apache Guacamoleへ接続した後，
左下の''メニュー''→''システムツール''→''Xfce Terminal''より，
端末Xfce Terminalを起動し，
以下を実行する．
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## 講習会作業用ディレクトリとホームディレクトリへのシンボリックリンク作成
# 講習会作業用ディレクトリ作成 (mkdir: make directories)
mkdir /work/gt00/share/lectures/$USER
# ホームディレクトリへ移動 (cd: change the current directory to dir)
cd
# ディレクトリ名の確認 (pwd: print working directory)
pwd 
# ホームディレクトリ上のファイルやディレクトリの確認(ls: list directory contents)
ls -l
# ホームディレクトリに既にlecturesがあれば，mv lectures lectures.old 等で移動しておく
# シンボリックリンク作成 (ln: make links between files)
ln -s /work/gt00/share/lectures/$USER lectures
# シンボリックリンクの確認
ls -l
\end{lstlisting}
\vspace{-4mm}
\begin{tips}
  \begin{itemize}
  \item
    \verb|$USER|はユーザ名に展開される．
  \item
    \verb|cd|は引数のディレクトリに移動するコマンドだが，
    引数が無い場合にはホームディレクトリに移動する．
  \item
    本講習会においては，
    参加者の進捗状況を講師が閲覧できるように，
    講習会の講師や参加者のグループ(gt00)が閲覧できる\verb|/work/gt00/share|のディレクトリ以下に各自の講習会作業用ディレクトリを作成している．
  \end{itemize}
\end{tips}
\clearpage
\subsection{講習会レポジトリの複製}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## 講習会レポジトリの複製
# 講習会作業用ディレクトリへ移動
cd lectures
# 講習会レポジトリの複製   
git clone https://gitlab.com/OpenCAE/Supercomputer-OpenFOAM-Training.git
# 本レポジトリのディレクトリへ移動
cd Supercomputer-OpenFOAM-Training
# 本講習会のブランチへの切り替え
git checkout Information-Technology-Center-The-University-of-Tokyo-20230310
# ブランチ名の表示
git branch
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={CommandOutput}]
* Information-Technology-Center-The-University-of-Tokyo-20230310
  master
\end{lstlisting}
\begin{tips}
  他の講習会用にレポジトリのファイルが更新されてしまっても，
  講習会用の資料やファイルがそれらの更新の影響を受けずに整合性を保てるように，
  講習会毎にブランチを切っている．
\end{tips}
\clearpage
\subsection{ファイル構成}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## ファイル構成の確認
# 演習実行ディレクトリへ移動
cd Odyssey/backwardFacingStepKasagiOptimize/run
# ディレクトリ構造を樹木状に表示(標準コマンドではないが，本スパコンにはインストール済み)
tree
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={CommandOutput}]
├── Allclean                                     #自動初期化スクリプト
├── cases                                        #解析ケースが置かれるディレクトリ
│   ├── main                                    #解析ケースファイルの雛型
│   │   ├── 0                                   #初期条件・境界条件ディレクトリ
│   │   │   ├── U
│   │   │   ├── epsilon
│   │   │   ├── k
│   │   │   ├── nut
│   │   │   ├── omega
│   │   │   └── p
│   │   ├── constant                            #不変な格子・定数等を格納するディレクトリ 
│   │   │   ├── boundaryData -> ../../share/constant/boundaryData #share以下を共有
│   │   │   ├── polyMesh -> ../../share/constant/polyMesh         #share以下を共有
│   │   │   ├── transportProperties
│   │   │   └── turbulenceProperties
│   │   ├── pv.foam                            #ParaViewのOpenFOAMデータ可視化用ファイル
│   │   └── system                              #解析条件を設定するディレクトリ
│   │       ├── blockMeshDict
│   │       ├── controlDict
│   │       ├── decomposeParDict
│   │       ├── fvSchemes
│   │       ├── fvSolution
│   │       ├── sample
│   │       └── solverInfo
│   └── share                                   #共有ファイル
│       ├── Allclean
│       ├── Allrun                              #解析ソルバ実行スクリプト
│       ├── Allrun.monitor          
│       ├── Allrun.objective                 #目的関数の評価値をファイルに出力するスクリプト
│       ├── Allrun.plot
│       ├── constant
│       │   ├── boundaryData                    #パッチに与えるデータを置くディレクトリ
│       │   │   └── inlet
│       │   │       ├── 0
│       │   │       │   ├── U
│       │   │       │   ├── epsilon
│       │   │       │   ├── k
│       │   │       │   └── omega
│       │   │       └── points
│       │   └── polyMesh                       #格子データ(今回は格子は不変なので生成済み)
│       │       ├── boundary
│       │       ├── faces
│       │       ├── neighbour
│       │       ├── owner
│       │       └── points
│       ├── exptData                            #実験値データ
│       │   ├── MEAN.csv
│       │   ├── RMS.csv
│       │   ├── fc_bs007.csv
│       │   ├── fc_bs007b.csv
│       │   └── measuringPoints
│       ├── plot                                #プロット用のgnuplotファイル
│       │   ├── profile.gp
│       │   └── residual.gp
│       └── run.sh                              #解析ソルバの実行スクリプト
├── install_Odyssey.sh                           #Odyssey計算ノード用インストールスクリプト
├── install_login.sh                             #ログインノード用インストールスクリプト
├── multi_objective_optimizaion.py               #Optunaによる多目的最適化Pythonスクリプト 
├── multi_objective_optimizaion_run.sh           #多目的最適化ジョブ実行用スクリプト
├── multi_objective_optimizaion_run_parallel.sh  #分散並列多目的最適化ジョブ実行用スクリプト
├── optuna-dashboard_run.sh
├── plot_pareto_front.py
├── single_objective_optimizaion.py              #Optunaによる単目的最適化Pythonスクリプト 
├── single_objective_optimizaion_run.sh          #単目的最適化ジョブ実行用スクリプト
└── single_objective_optimizaion_run_parallel.sh #分散並列単目的最適化ジョブ実行用スクリプト
\end{lstlisting}
\subsection{Odyssey計算ノード用のPythonライブラリのインストール}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## Odyssey計算ノード用のPythonライブラリのインストール
# Odyssey計算ノード用のPythonライブラリをインストールするジョブを投入
pjsub install_Odyssey.sh
# ジョブの確認(適宜pjstatを繰り返し実行し，ジョブのSTATUSがRUNNINGになったら次に進む)
pjstat
# ログのトレース(Successfully installed .. PyFoam-.. optuna-.. となれば成功)
tail -f log.*
# tailの実行を停止
Ctrl-C # コントロールキーとCキーを同時に押す
\end{lstlisting}
\lstinputlisting[language={BashScript},caption={install\_Odyssey.sh}]{../run/install_Odyssey.sh}
\subsection{ログインノード用のPythonライブラリのインストール}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## ログインノード用のPythonライブラリのインストール
# ログインノード用のPythonライブラリのインストールするスクリプトをバックグラウンドで実行
./install_login.sh &
# ログのトレース(Successfully installed .. optuna-dashboard- .. plotly-.. となれば成功)
tail -f log.*
# tailの実行を停止
Ctrl-C # コントロールキーとCキーを同時に押す)
\end{lstlisting}
\lstinputlisting[language={BashScript},caption={install\_login.sh}]{../run/install_login.sh}
